% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames*,x11names*}{xcolor}
%
\documentclass[
  12pt,
  spanish,
]{scrreprt}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
  \setmainfont[]{Ubuntu}
  \setmonofont[]{Ubuntu Mono}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Taller Escornabot 2021},
  pdfauthor={Bricolabs},
  pdflang={es-ES},
  colorlinks=true,
  linkcolor=Maroon,
  filecolor=Maroon,
  citecolor=Blue,
  urlcolor=Blue,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{spanish}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=spanish]{babel}
\fi

\title{Taller Escornabot 2021}
\author{Bricolabs}
\date{octubre-2021}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Instrucciones de montaje del Escornabot HFD
\end{abstract}

{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\hypertarget{intro}{%
\chapter{Intro}\label{intro}}

Esto es la intro

\hypertarget{inventario}{%
\chapter{Inventario}\label{inventario}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/materiales.jpg}
\caption{materiales.jpg}
\end{figure}

\hypertarget{motores}{%
\section{Motores}\label{motores}}

Dos motores de pasos (\emph{steppers})

\hypertarget{porta-bateruxedas}{%
\section{Porta baterías}\label{porta-bateruxedas}}

La placa admite diversas configuraciones de baterias.

\hypertarget{placa-escornabot-hfd}{%
\section{Placa Escornabot HFD}\label{placa-escornabot-hfd}}

La nueva PCB Escornabot HFD

\hypertarget{zuxf3calo-y-chip-uln2803}{%
\section{Zócalo y chip ULN2803}\label{zuxf3calo-y-chip-uln2803}}

El chip ULN2803 con su zócalo correspondiente DIP-18

\hypertarget{tiras-de-pines}{%
\section{Tiras de pines}\label{tiras-de-pines}}

Necesitamos 2 x pines macho con puente 4 x hembras tipo dupont

\hypertarget{interruptor}{%
\section{Interruptor}\label{interruptor}}

1 x interruptor

\hypertarget{pulsadores}{%
\section{Pulsadores}\label{pulsadores}}

5 x pulsadores

\hypertarget{diodo-schottky}{%
\section{Diodo Schottky}\label{diodo-schottky}}

1 x

\hypertarget{fusible-rearmable}{%
\section{Fusible rearmable}\label{fusible-rearmable}}

1 x

\hypertarget{condensadores}{%
\section{Condensadores}\label{condensadores}}

1 x 100 nF

\hypertarget{resistencias}{%
\section{Resistencias}\label{resistencias}}

4 x 1K (Marron, negro, rojo) Posiciones R8, R9, R10 y R11 5 x 10K
(Marrón, negro, naranja) Posiciones R14, R15, R16, R17 y R19 1 x 22K
(Rojo, rojo, naranja) Posición R18

\hypertarget{diodos-led}{%
\section{Diodos LED}\label{diodos-led}}

4 x LED 3mm, LED1 (azul), LED2 (rojo), LED3 (amarillo), LED4 (verde)

\hypertarget{zumbador}{%
\section{Zumbador}\label{zumbador}}

1 x Buzzer Posición SG1

\hypertarget{conector-alimentaciuxf3n}{%
\section{Conector alimentación}\label{conector-alimentaciuxf3n}}

Posición SS14

\hypertarget{conectores-para-motor}{%
\section{Conectores para motor}\label{conectores-para-motor}}

Posiciones `Motor Left' y `Motor Right'

\hypertarget{herramientas}{%
\chapter{Herramientas}\label{herramientas}}

\hypertarget{herramientas-para-soldadura-de-pcb}{%
\section{Herramientas para soldadura de
PCB}\label{herramientas-para-soldadura-de-pcb}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth,height=\textheight]{img/herramientas_soldadura.jpg}
\caption{herramientas\_soldadura.jpg}
\end{figure}

\textbf{El mínimo imprescindible}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Soldador con su soporte
\item
  Tu material preferido para limpiar la punta del soldador (estropajo
  metálico en la foto)
\item
  Estaño
\item
  Alicates de corte
\item
  \textbf{Gafas de protección}
\item
  Polímetro
\end{itemize}

\textbf{Materíal adicional}

Siempre viene bien disponer de herramientas para retirar el estaño si
nos equivocamos

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Aspirador de estaño
\item
  Malla de desoldar
\item
  Flux (también puede ser útil para soldar)
\end{itemize}

Si quieres que tu placa quede impecable y limpita:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alcohol isopropílico
\item
  Cepillo de dientes
\end{itemize}

\hypertarget{seguridad}{%
\chapter{Seguridad}\label{seguridad}}

\hypertarget{covid-19}{%
\section{covid-19}\label{covid-19}}

Aplican todas las medidas de seguridad que hayan dictado las autoridades
sanitarias en la zona donde realices el montaje.

Si haces el montaje en un espacio colectivo, en ausencia de indicaciones
concretas de seguridad, te aconsejamos que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Debes usar mascarilla en todo momento
\item
  Mantén la distancia de seguridad de al menos metro y medio
\item
  Lávar las manos al entrar en el museo y antes de salir. Puedes lavarte
  siempre que lo creas necesario durante el taller
\item
  Las placas PCB y resto de materiales se desinfectan en una mesa
  apartada de la zona de soldadura
\item
  El lavado de placas con alcohol isopropílico también se hace en esta
  mesa lejos de los soldadores
\end{itemize}

\hypertarget{medidas-de-seguridad-soldando}{%
\section{Medidas de seguridad
soldando}\label{medidas-de-seguridad-soldando}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La parte metálica del soldador está caliente (puede llegar fácilmente
  a 300ºC) ¡No la toques!
\item
  Usa siempre gafas de seguridad para soldar, pueden saltar gotas de
  estaño fundido
\item
  Suelda siempre en un local amplio y bien ventilado, \textbf{evita
  inhalar los gases que desprende el estaño fundido}
\item
  Sujeta las patillas de los componentes con una mano y cortalas con la
  otra, \textbf{evita que las patillas salten}
\item
  \textbf{No tengas material inflamable} como el alcoholo isopropílico o
  sanitario o el gel hidroalcohólico, \textbf{en la zona de soldadura}.
  Manten zonas separadas para soldadura por un lado y limpieza y
  desinfección por el otro
\end{itemize}

\hypertarget{soldadura-de-componentes-en-la-pcb}{%
\chapter{Soldadura de componentes en la
PCB}\label{soldadura-de-componentes-en-la-pcb}}

\hypertarget{preparaciuxf3n}{%
\section{Preparación}\label{preparaciuxf3n}}

Una vez más: \textbf{USA GAFAS DE SEGURIDAD} El estaño fundido ronda los
250ºC. Una gota de estaño fundido puede causar lesiones graves en los
ojos

Los soldadores están \textbf{calientes}, presta atención para no
quemarte

\textbf{Ventila correctamente} la zona de soldadura para evitar inhalar
los gases

\textbf{Limpia el soldador} muy a menudo, un soldador limpio transmite
bien el calor.

\hypertarget{procedimiento}{%
\section{Procedimiento}\label{procedimiento}}

En toda la descripción vamos a mantener la placa de circuito impreso
(PCB) en una posición que denominaremos ``natural'', por darle un
nombre. En las fotos se puede ver que está apaisada, con los conectores
de los motores a la derecha y el interruptor a la izquierda.

Soldar es fácil. Pero si nunca soldaste antes es una buena idea que le
eches antes un vistazo a
\href{https://mightyohm.com/files/soldercomic/translations/Comic_Soldar_Es_Facil_Spanish_Final.pdf}{\textbf{un
manual como este}} y que practiques un poco soldando unos componentes en
una placa de puntos, o mejor, que montes un pequeño kit de iniciación a
la soldadura. Es importante que compruebes dos veces cada paso antes de
soldar, porque corregir los errores suele ser truculento.

Es aconsejable soldar los componentes con perfil más bajo primero (los
que menos altura tienen sobre el plano de la PCB) y luego seguir con los
más altos. Esto nos permite que los componentes no se muevan ni caigan
cuando apoyamos la placa contra la mesa.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\item
  Soldadura de resistencias

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Soldaremos primero todas las resistencias
  \item
    Es una buena idea colocar todas las resistencias de forma que se lea
    su valor comodamente. Es cómodo cuando revisemos la placa y quizá
    más estético. Con la placa en la posición de las fotos deberíamos
    insertar las resistencias con la banda de tolerancia (color dorado o
    plateado) a la derecha.
  \item
    \textbf{Asegúrate de colocar cada resistencia en su lugar
    correspondiente}. Hay tres valores diferentes de resistencias. Los
    colores que indicamos se leen de izquierda a derecha, dejando
    siempre la franja dorada o plateada a la derecha.

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      4 x 1K (marrón, negro, rojo) R8, R9, R10 y R11
    \item
      5 x 10K (marrón, negro, naranja) R14, R15, R16, R17 y R19
      \textbf{NO SOLDAR R12}
    \item
      1 X 22K (rojo, rojo, naranja) R18
    \end{itemize}
  \item
    Un buen truco es soldar solo una de las patillas de cada resistencia
    en una primera vuelta. A continuación comprobar si quedaron bien
    sujetas y pegadas a la placa de circuito impreso. En caso contrario,
    se puede corregir la posición sujetando o empujando la resistencia
    con una herramienta o apoyándola sobre la mesa y calentando el
    terminal soldado. \textbf{NO TE QUEMES}. Una vez comprobado que
    todas las resistencias están en su sitio puedes soldar la otra
    patilla de cada una.
  \item
    Comprueba que cada soldadura tiene suficiente estaño sin que sobre y
    que es brillante (que no es una soldadura fría).
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/resistencias.jpg}\\
\item
  Soldar el diodo Schottky

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} El diodo es un componente con polaridad, hay que
    insertarlo en la PCB en la posición correcta
  \item
    El \textbf{cátodo} del diodo viene marcado con una banda plateada en
    el propio dispositivo y con cinta roja en la tira de componentes (es
    posible que recibas el diodo sin la tira de papel de color rojo)
  \item
    El \textbf{cátodo} del diodo en la posición ``natural'' de la placa
    queda hacia la izquierda
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/diodo.jpg}\\
\item
  Soldar el zócalo DIP-18 del ULN2803

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} el zócalo (y el propio chip ULN2803) también deben
    ser montados en un sentido determinado. La muesca del zócalo debe
    coincidir con la muesca en el \emph{silkscreen} de la PCB (hacia
    arriba en la posición ``natural'' de la PCB)
  \item
    Podéis usar los conectores de los motores o cualquier otro objeto
    para apoyar la parte contraria de la placa y conseguir así que la
    placa esté horizontal y el zócalo se pegue bien a la PCB para
    soldarlo
  \item
    Un buen truco es soldar sólo dos patillas diagonalmente opuestas del
    zócalo. Comprueba que el zócalo queda totalmente pegado a la PCB y
    ajusta la posición si hace falta. Una vez en su sitio es el momento
    de soldar las otras 14 patillas. Comprueba que no saltaste ninguna y
    que no haya patas adyacente unidas entre si por puentes de estaño
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/zocalo.jpg}\\
\item
  Soldar el interruptor

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    El interruptor hay que soldarlo de forma que el mando conmutador
    apunte hacia fuera de la placa para poder accionarlo fácilmente
  \item
    Es aconsejable soldar una pata, comprobar la posición y luego soldar
    los demás terminales.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/switch.jpg}\\
\item
  Condensador

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    El condensador ``de lenteja'' de 100 nF no tiene polaridad, pero es
    aconsejable soldarlo de forma que el valor rotulado quede visible,
    es decir el valor debe ir hacia abajo, en la cara del condensador
    que quede opuesta al zócalo DIP-18.
  \item
    No debes confundir el condensador con el fusible, aunque son muy
    parecidos externamente. En caso de duda puedes medir la resistencia
    entre patas con el polímetro: el condersador tiene una resistencia
    muy alta, infinita; el fusible tiene una resistencia muy baja, de 0
    ohmios, o casi.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/condensador.jpg}\\
\item
  Diodos LED

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Como todos los diodos, \textbf{los LED tienen polaridad}. El cátodo
    de un diodo LED suele marcarse con una patilla más corta. Además, la
    planta circular del diódo también está aplanada por el ládo del
    cátodo. Y si te fijas bien, podrás observar el cátodo a simple vista
    dentro del propio diodo
  \item
    Esa muesca plana se refleja también en el \emph{silkscreen} de los
    diodos.
  \end{itemize}

  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.25\textwidth,height=\textheight]{img/detalle_catodo_leds.png}
  \caption{detalle\_catodo\_leds.png}
  \end{figure}

  Se aprecia más fácilmente en los diodos izquierdo y derecho (siempre
  con respecto a la posición que hemos tomado en las imágenes para
  soldar la placa) Con la PCB en nuestra posición, los cátodos de los
  cuatro diodos LED van en el orificio superior.

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    La posición de los colores de los LED de los escornabots está
    estandarizada según el reglamento internacional de señalización de
    naves, asi que tenemos:

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      \textbf{LED1} azul
    \item
      \textbf{LED2} rojo
    \item
      \textbf{LED3} amarillo
    \item
      \textbf{LED4} verde
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/leds.jpg}\\
\item
  Botones

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Los botones no tienen polaridad, pero sólo se pueden poner en dos
    posiciones, ya que sus patillas no forman un ``cuadrado'' sino un
    ``rectangulo''. Comprueba que las patillas coinciden con los
    orificios e insertalos hasta que queden correctamente pegados a la
    PCB. Quizá tengas que hacer un poco de fuerza.
  \item
    Los botones soportan bastante esfuerzo mecánico en el uso normal del
    Escornabot. Para fijarlos vas a necesitar más estaño que en las
    resistencias
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/botones.jpg}\\
\item
  Soldar los conectores de motores

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Las dos pequeñas muescas que tiene cada uno de los dos conectores de
    los motores deben quedar orientadas hacia el exterior de la placa,
    hacia la derecha.
  \item
    Tendrás que hacer un poquito de fuerza para insertar los conectores
    hasta el fondo de forma que queden pegados a la PCB antes de
    soldarlos.
  \end{itemize}
\item
  Soldar el zumbador

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \textbf{ATENCIÓN} el zumbador tiene polaridad, el polo positivo del
    zumbador debe coincidir con el polo positivo indicado en el
    \emph{silkscreen} en la PCB. Quizá tengas que doblar un poco las
    patas y abrirlas para que entren en los agujeros correspondientes de
    la PCB. A lo mejor no queda totalmente pegado a la placa.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/zumba.jpg}\\
\item
  Soldar tira de 2 x pin macho (con puente)

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Son más fáciles de apoyar con el puente puesto
  \item
    Los extremos cortos son los que se insertan en la PCB
  \item
    En este caso también es útil soldar sólo una de las patas, comprobar
    la posición y luego soldar la otra.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/tirax2.jpg}\\
\item
  Conector de alimentación

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Las entradas para los cables deben quedar apuntando hacia abajo,
    hacia afuera de la PCB
  \item
    Recuerda que el \textbf{positivo de la pila debe} conectarse al
    terminal de la \textbf{izquierda} y \textbf{el negativo al de la
    derecha}
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/con_alimentacion.jpg}\\
\item
  Tira de 4 x pines hembra

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Esta tira de conectores permitirá conectar un modulo bluetooth
  \item
    Se sueldan justo a lado del condensador de lenteja
  \item
    Procura dejar la tira bien pegada a la PCB y vertical, es mejor
    soldar solo un pin, comprobar la posición y corregirla sies
    necesario, para luego soldar los otros tres terminales.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/tirax4.jpg}\\
\item
  Soldar el fusible rearmable

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    No tiene polaridad, por lo que se puede montar en cualquier
    posición.
  \item
    Cuando las pilas se ponen al reveés se calienta, por lo que la forma
    de las patas asegura que quede un poco separado de la placa y que
    circule el aire a su alrededor.
  \end{itemize}

  \includegraphics[width=0.35\textwidth,height=\textheight]{img/fusible.jpg}\\
\item
  Insertar el chip ULN

  \textbf{IMPORTANTE}: la muesca del chip debe coincidir con la muesca
  del zócalo y la serigrafía de la placa.
\item
  Colocar las capuchas de la botonera

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Los colores de los capuchones deberían coincidir con los de los
    respectivos LED.
  \item
    Se colocan presionandolos sobre cada botón.
  \item
    El capuchón redondo va en el botón del centro
  \end{itemize}
\item
  Acabado final

  Si tenéis alcohol isopropílico es el momento de limpiar la cara de las
  soldaduras de vuestra placa con un poco de alcohol y un cepillo suave
  (un cepillo de dientes por ejemplo)
\end{enumerate}

\textbf{Resultado final del montaje de la PCB:}

\includegraphics{img/final_pcb.jpg}\\

\hypertarget{checklist}{%
\section{Checklist}\label{checklist}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Usa gafas de seguridad}
\item
  Asegura la ventilación
\item
  Evita materiales inflamables en la zona de soldadura
\item
  Limpia el soldador a menudo
\item
  Orden aconsejado de soldadura

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Resistencias
  \item
    Diodo Schottky
  \item
    Zócalo DIP-18
  \item
    Interruptor
  \item
    Condensador de 100 nF
  \item
    Diodos LED
  \item
    Botones
  \item
    Conectores de motores
  \item
    Zumbador
  \item
    Tira 2 x pin macho (con puente)
  \item
    Conector de alimentación
  \item
    Tira de 4 x pines hembra
  \item
    Fusible
  \item
    Insertar el chip ULN
  \item
    Colocar capuchones de botonera
  \end{itemize}
\end{itemize}

\hypertarget{comprobaciones-eluxe9ctricas}{%
\chapter{Comprobaciones Eléctricas}\label{comprobaciones-eluxe9ctricas}}

Antes de nada haremos una comprobación visual, comprobando que no hay
cortocircuitos o soldaduras incorrectas en la placa.

Usando un polímetro con fondo de escala a 200KΩ o más comprobaremos las
conexiones de resistencias y pulsadores.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\tightlist
\item
  \textbf{Comprobación de la sección el teclado}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Conectamos la punta de prueba positiva (roja) al PAD A7, y la punta
    de prueba de tierra (negra) a la tierra de la placa (GND)

    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item
      Sin pulsar ningún botón el polímetro debe indicar infinito
      (circuito abierto)
    \item
      Al apretar el botón verde indicará 62KΩ (aproximadamente)
    \item
      Botón blanco corresponde a 40KΩ
    \item
      Botón naranja corresponde a 30KΩ
    \item
      Botón rojo corresponde a 20KΩ
    \item
      Botón azul corresponde a 10KΩ
    \end{itemize}
  \item
    Con la punta de prueba roja en A7 y la negra en Vcc, el polímetro
    debe marcar 10KΩ
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Comprobación de la sección de comunicaciones}

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Con la punta roja en Tx y la negra en GND, deberá marcar 28KΩ
  \end{itemize}
\end{enumerate}

En el caso de que nos falle alguna de las medidas anteriores debemos
volver a repasar cuidadosamente los valores de los componentes, el
estado de las soldaduras y la existencia de cortocircuitos.

\hypertarget{carga-de-bootloader-optiboot}{%
\chapter{Carga de bootloader
Optiboot}\label{carga-de-bootloader-optiboot}}

\textbf{ACTUALMENTE LA PLACA ESCORNABOT-HFD SE ENTREGA CON EL BOOTLOADER
YA CARGADO}

Estas instrucciones serán útiles si quieres cambiar o se corrompe el
bootloader, o si por cualquier otro motivo es necesario volver a
cargarlo.

También es posible hacer la carga del bootloader desde la aplicación
ARDUINO, sin necesidad de un programador ICSP específico.

\hypertarget{requisitos}{%
\section{Requisitos}\label{requisitos}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Placa Escornabot HFD
\item
  Ordenador PC con sistema GNU/Linux
\item
  Programador ICSP (USBasp)
\item
  Utilidad AVRdude (descargable de Internet)
\item
  Bootloader Optiboot (descargable de Internet)
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/usbasp_programmer.jpg}
\caption{usbasp\_programmer.jpg}
\end{figure}

\hypertarget{instalaciuxf3n-de-avrdude}{%
\section{Instalación de AVRdude}\label{instalaciuxf3n-de-avrdude}}

Debe instalar el paquete avrdude desde la distribución que tenga en su
PC. Por ejemplo, en sistemas Debian/Ubuntu ejecute la siguiente línea en
la consola:

\begin{verbatim}
sudo apt install avrdude
\end{verbatim}

Desde la línea de comandos de su sistema

\hypertarget{obtenciuxf3n-del-bootloader}{%
\section{Obtención del bootloader}\label{obtenciuxf3n-del-bootloader}}

Descarge la \href{https://github.com/Optiboot/optiboot/releases}{versión
8 del archivo Optiboot-8.0.zip de su página de Github} y selecione
``Abrir con gestor de archivos''.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/optiboot_download.png}
\caption{optiboot\_download.png}
\end{figure}

Navegue por el archivo comprimido y selecione el subdirectorio
\emph{/Optiboot-8.0/bootloaders/optiboot/}. Extraiga el fichero
\textbf{optiboot\_atmega328.hex} a una ruta donde tenga acceso, por
ejemplo \emph{/tmp}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/optiboot_binary.png}
\caption{optiboot\_binary.png}
\end{figure}

\hypertarget{carga-de-optiboot-en-placa-hfd}{%
\section{Carga de Optiboot en placa
HFD}\label{carga-de-optiboot-en-placa-hfd}}

Conecte el programador USBasp en el puerto USB de su PC y pinche la
interfaz de programación ICSP como se indica en la foto:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{img/icsp_interface.jpg}
\caption{icsp\_interface.jpg}
\end{figure}

Ejecute la siguiente orden desde la consola y espere unos segundos a que
AVRdude cargue el bootloader en la memoria del microcontrolador:

\begin{verbatim}
avrdude -c usbasp -p m328p -U flash:w:/tmp/optiboot_atmega328.hex -U lfuse:w:0xF7:m -U hfuse:w:0xDE:m -U efuse:w:0xFF:m -U lock:w:0x2F:m
\end{verbatim}

\hypertarget{carga-de-firmware-escornabot}{%
\chapter{Carga de firmware
Escornabot}\label{carga-de-firmware-escornabot}}

\textbf{ACTUALMENTE LA PLACA ESCORNABOT-HFD SE ENTREGA CON EL FIRMWARE
YA CARGADO}

Tendrás que seguir estas instrucciones si necesitas modificar o volver a
cargar el firmware en tu robot.

\hypertarget{requisitos-1}{%
\section{Requisitos}\label{requisitos-1}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Placa Escornabot HFD
\item
  Ordenador PC con sistema GNU/Linux
\item
  Arduino IDE (descargable de Internet)
\item
  Firmware Escornabot (descargable de Internet)
\item
  Cable micro-USB
\end{itemize}

\hypertarget{instalar-arduino-ide}{%
\section{Instalar Arduino IDE}\label{instalar-arduino-ide}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Vaya a la \href{https://www.arduino.cc/}{página oficial de Arduino},
  en el menú \emph{Software \textgreater{} Downloads}

  \includegraphics{img/descargar_arduino_ide.png}\\
\item
  Seleccione la version del Arduino IDE para su sistema operativo (nota:
  en los siguientes pasos de esta guía se describirá la instalación con
  sistema operativo libre GNU/Linux).

  \includegraphics{img/download_arduino_so.png}\\
\item
  Guarde el fichero descargado en una ruta de su sistema de ficheros en
  la que tenga acceso, por ejemplo \texttt{/tmp}

  \includegraphics{img/download_linux64.png}\\
\item
  Ejecute los siguientes comandos (ajuste los nombres de las rutas a su
  caso):

\begin{verbatim}
cd /tmp
tar xavf arduino-1.8.13-linux64.tar.xz
cd arduino-1.8.13
sudo ./install.sh
arduino
\end{verbatim}
\end{enumerate}

Mantenga el Arduino IDE abierto como aplicación de fondo ya que se usará
más adelante (ver Carga del firmware)

\includegraphics{img/arduino_ide.png}\\

\hypertarget{obtenciuxf3n-del-firmware-escornabot}{%
\section{Obtención del firmware
Escornabot}\label{obtenciuxf3n-del-firmware-escornabot}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Vaya la \href{https://github.com/escornabot/arduino/releases}{página
  de descargas de Escornabot en Github} y descarge la última versión
  disponible (1.6.2 en esta guía).

  \includegraphics{img/github_escornabot.png}\\
\item
  Guarde el fichero descargado en una ruta de su sistema de ficheros en
  la que tenga acceso, por ejemplo \texttt{/tmp}
\item
  Ejecute los siguientes comandos (ajuste los nombres de las rutas a su
  caso):

\begin{verbatim}
cd /tmp
tar xavf arduino-1.6.2.tar.gz
mv arduino-1.6.2 firmware
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\hypertarget{carga-del-firmware-en-la-pcb}{%
\section{Carga del firmware en la
PCB}\label{carga-del-firmware-en-la-pcb}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Desde el IDE de Arduino (abierto en el paso 1.5), vaya por el menú
  ``Archivo'' (``File''), opción ``Abrir'' (``Open'') y vaya al
  directorio donde haya descargado el firmware en el paso anterior
  (\texttt{/tmp/firmware} en esta guía).

  \includegraphics{img/arduino_file_open.png}\\
\item
  Abra el fichero \texttt{Escornabot.ino}

  \includegraphics{img/escornabot_ino.png}\\
\item
  Vaya por el menú ``Herramientas'' (``Tools''), opción ``Placa''
  (``Board'') y seleccione ``Arduino Nano''

  \includegraphics{img/arduino_board_nano.png}\\
\item
  Conecte la placa de Escornabot HFD a su PC con el cable micro-USB y
  vaya por el menú ``Herramientas'' (``Tools''), opción ``Puerto''
  (``Port'') y seleccione el puerto donde tiene conectado el Escornabot
  (\emph{/dev/ttyUSB0} en esta guía)

  \includegraphics{img/arduino_port.png}\\
\item
  Vaya por el menú ``Programa'' (``Sketch''), y seleccione la opción
  ``Subir'' (``Upload''). Si todo ha ido bien, en la parte inferior de
  la pantalla debe ver un mensaje que pone ``Subido'' (``Done
  uploading'').

  \includegraphics{img/arduino_done_uploading.png}\\
\item
  Compruebe que el programa se ejecuta en la placa Escornabot HFD
  pulsando el botón central (como primera pulsación nada más arrancar):
  debería ver y escuchar como la PCB ejecuta el ``saludo Escornabot''.
\end{enumerate}

\hypertarget{montaje-del-robot}{%
\chapter{Montaje del robot}\label{montaje-del-robot}}

\hypertarget{material-necesario}{%
\section{Material necesario}\label{material-necesario}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  La PCB HFD con todos sus componentes ya soldados
\item
  2 x motores de pasos (steppers)
\item
  Las seis piezas impresas (ver foto) Las piezas están disponibles
  \href{https://github.com/rafacouto/3d-escornabot/}{en este github}. De
  los tres chasis Escorna CPU disponibles en el github \textbf{sólo
  necesitas el primero: EscornaCPU 2.10-2.12 bracket
  escornacpu-2\_10-bracket.stl}
\item
  16 x tornillos M3x10 (nosotros solemos usar tornillos para llave Allen
  (hexagonal) conocidos como DIN912.
\item
  2 x tuercas M3
\item
  La llave para apretar los tornillos
\end{itemize}

\hypertarget{material-adicional}{%
\section{Material adicional}\label{material-adicional}}

Este material no es imprescindible pero facilita mucho la tarea

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Soldador o alguna forma de calentar las tuercas
\item
  Un escariador o una broca de 3mm para repasar la boca de los orificios
  para tornillos en las piezas impresas en 3D
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/piezas.jpg}
\caption{piezas.jpg}
\end{figure}

\hypertarget{montaje}{%
\section{Montaje}\label{montaje}}

Para proceder al montaje de todas las piezas de impresión 3D y la PCB
conviene repasar previamente todos los orificios de los tornillos de
todas las piezas con alguna herramienta que nos permita ensanchar
ligeramente el orificio del tornillo. Un destornillador o un
\emph{cutter} pequeño nos puede valer perfectamente.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/escariador.jpg}
\caption{Quitando rebabas}
\end{figure}

También es muy recomendable insertar los tornillos en sus orificios con
las piezas separadas y darles un par de vueltas con la llave (¡no más!)
para que dejen la rosca marcada en el orificio, eso hará que insertar
los tornillos más tarde sea muy fácil.

\hypertarget{pasos-del-montaje}{%
\subsection{Pasos del montaje}\label{pasos-del-montaje}}

El primer paso es montar los motores en su soporte

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_motores_a.jpg}\\

Asegurate de que los cableados de los motores salgan por el frente del
portamotores. Es decir, del lado en que en orificio del tornillo es más
grande para permitr que el tornillo quede encastrado.

En la foto siguiente podrás ver los motores ya montados.

Una vez fijados los motores al portamotores, debemos unir el
portamotores con el arco del chasis (que es la pieza que soportará el
portapilas)

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_motores_b.jpg}\\

Tras unir el portamotores al arco del chasis, les damos la vuelta para
proceder a atornillar el soporte de la bola loca.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_a.jpg}\\

El soporte de la bola loca cerrará el arco del chasis con el encastre de
la bola en la parte trasera del robot

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_b.jpg}\\

Volvemos a dar la vuelta a nuestro Escornabot para fijar el porta-PCB

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_c.jpg}\\

El porta-PCB debe orientarse con los brazos asimétricos hacia el frente
del robot

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/chasis_d.jpg}\\

Y procedemos ya a atornillar la PCB al chasis del robot.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_pcb.jpg}
\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/porta_pcb_b.jpg}

Ahora debemos insertar las tuercas M3 en sus posiciones dentro del cubo
de las ruedas. Nos será de gran ayuda un soldador, alicates finos y
alguna herramienta que nos permita ejercer presión en las tuercas para
insertarlas en su sitio, alineadas con el orificio del tornillo.

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/rueda_tuerca.jpg}\\

Una vez colocadas las tuercas no tenemos más que fijarlas a los ejes de
los motores con un tornillo cada una. Hay que asegurarse de que el
tornillo hace tope contra el rebaje plano del eje.

Conectamos motores (asegúrate de que los conectores entran en la
posición, y orientación correcta)

\includegraphics[width=0.5\textwidth,height=\textheight]{img/escornabot.jpg}\\

\hypertarget{comprobaciones-finales}{%
\chapter{Comprobaciones Finales}\label{comprobaciones-finales}}

Con el robot completamente montado y con el bootloader y el firmware
cargados, el robot debería interpretar unha breve melodía al conectarlo
(el saludo escornabótico), y responder a las teclas con un pitido. Al
pulsar una pequeña secuencia de teclas de dirección y después el botón
redondo el robot debería moverse. En el caso de que esto no ocurra
revisa el apartado
\protect\hyperlink{comprobaciones-eluxe9ctricas}{Comprobaciones
Eléctricas}

\hypertarget{axustes-del-movimiento}{%
\section{Axustes del movimiento}\label{axustes-del-movimiento}}

En algunos casos el escornabot se mueve al revés de lo esperado. Al
pulsar la tecla azul y luego el botón redondo, el robot debería
responder con un movimiento hacia donde están los conectores de los
motores (frente).

En el caso de que se mueva en dirección contraria, según nuestra
experiencia, será debido a que algunos motores funcionan en una
dirección y otros en la contraria, sin que haya ninguna referencia que
nos permita distinguir unos de otros. Para solucionarlo vamos a volver a
cargar el firmware después de hacer un pequeño cambio.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Tendrás que editar el fichero \texttt{Configuration.h}. Puedes usar el
  IDE de Arduino abriendo el fichero como se indica en la sección
  {[}Carga del firmware Escornabot{]} o con un procesador de texto
  básico que te permita editarlo sin cambiar la extensión \texttt{.h}
\item
  Alrededor de la línea 100 del código encontrarás el texto:
  \texttt{\#define\ \ STEPPERS\_\ ROTATION\ 0} que debes cambiar por
  este otro \texttt{\#define\ \ STEPPERS\_\ ROTATION\ 1}
\item
  Guarda el fichero \texttt{Configuration.h}
\item
  Carga el nuevo \emph{firmware} de acuerdo con las instrucciónes del
  apartado \protect\hyperlink{carga-de-firmware-escornabot}{Carga de
  firmware Escornabot}.
\end{itemize}

\textbf{GOZA DE TU NUEVO ROBOT}

En el caso de que no se corrija el problema o que se produzca algún otro
comportamiento extraño debes ponerte en contacto con nosotros.

\end{document}
